\documentclass[]{scrartcl}

\include{fonctions}

\subject{Association HAPPINESSE}
\title{Les Communs d'Abord}
\subtitle{Groupe pour un projet d'habitat participatif}
\date{}

\begin{document}
\begin{center}
  \includegraphics[width = 20mm]{images/hapinesse.png}
\end{center}
\maketitle

\begin{boiboite}[Raison d'être]

Construire et faire vivre ensemble un habitat participatif, en centre-ville de Saint-Étienne, avec des espaces verts, dans la bienveillance, la solidarité et le respect de l'environnement.
Ce projet répond au souhait de tous les membres du groupe d'inventer une forme d'habitat réellement adapté à nos projets résidentiels privés dans le cadre d'un projet collectif, coopératif, solidaire, frugal, que le marché du logement ne propose pas.

\end{boiboite}

% \begin{boiboite}
% \begin{center}\begin{LARGE}\textsc{Raison d'être}\end{LARGE}\end{center}

% Construire et faire vivre ensemble un habitat participatif, en centre-ville de Saint-Étienne, avec des espaces verts, dans la bienveillance, la solidarité et le respect de l'environnement.
% Ce projet répond au souhait de tous les membres du groupe d'inventer une forme d'habitat réellement adapté à nos projets résidentiels privés dans le cadre d'un projet collectif, coopératif, solidaire, frugal, que le marché du logement ne propose pas.
% \end{boiboite}

\section{Genèse}
À l'automne 2017, des citoyen\textperiodcentered{}ne\textperiodcentered{}s intéressé\textperiodcentered{}e\textperiodcentered{}s par un projet d'habitat participatif livré, se sont réunis à l'initiative des Castors du Crêt de Roc (premier habitat participatif de Saint Étienne).
Ce collectif informel a réuni plus de 30 personnes et s'est lancé dans une démarche collective et participative pour réfléchir à l'habitat partagé, coopératif, écologique et solidaire.

Après une phase de partage et d'éducation commune, deux groupes projet ont éclos de ce terreau, le projet Rhizomes en juillet 2018 en stade de réflexion, et le projet des Communs d'abord depuis janvier 2019.

L'association Happinesse, Habitat Participatif Pour une Initiative Écologique et Solidaire à Saint-Étienne, a été créée pour assurer des fonctions de sensibilisation des personnes souhaitant connaître l'habitat participatif dans le territoire et de support de groupe projet et notamment celui  des Communs d'abord.

\section{Le groupe Les Communs d'abord}
À ce jour, il est constitué de 9 foyers, dont 4 avec enfants. Les membres ont de 0 a 66 ans, sont de jeunes retraité\textperiodcentered{}e\textperiodcentered{}s, des salariés en activité, de jeunes ménages avec des enfants en bas âge, issus de mondes professionnels variés, Le groupe reflète par sa diversité le projet collectif du vivre ensemble précisé dans la charte des  Communs d'Abord.

\begin{boiboite}[Le vivre-ensemble]
Ouverture à la mixité sociale, culturelle, générationnelle, en rendant les locaux adaptés à tous, en mutualisant des espaces communs conviviaux importants propices à la convivialité, tout en préservant l'espace privatif de chaque foyer. Valorisation de la solidarité économique et ouverture de la programmation à des formes d'habitat différents (accession, locatif…). Ouverture sur le quartier.
\end{boiboite}

Le groupe a vocation à s'agrandir pour atteindre une dimension idéale de 15 foyers.
Toute personne intéressée peut nous contacter pour échanger avec nous, nous rencontrer, et  suivre, si elle le  souhaite, le processus d'intégration dans le groupe.

\section{Le fonctionnement des Communs d'Abord}
l'élaboration des décisions se fait dans le respect, l'écoute et la prise en compte de l'avis de chacun\textperiodcentered{}ne. Les méthodes issues de la communication non violente sont mises en œuvre. Les décisions sont prises par consentement, après une sensibilisation de chacun\textperiodcentered{}ne.

Le groupe se réunit en séance plénière une à deux fois par quinzaine, une fois sur deux avec une professionnelle de l'accompagnement de projet d'habitat participatif, Audrey Gicquel de la société Habitat et Partage. Le groupe travaille aussi en commission  thématiques suivant des sujets et les besoins à traiter.
L'ensemble du fonctionnement des Communs d'Abord est régi par un règlement intérieur qui évolue en fonction des besoins et de l'avancement du projet.

\begin{boiboite}[Une gestion participative active]
Valorisation de l'expression collective pour définir et gérer le projet, en développant une démarche d'autogestion pour la conception, la réalisation et la gestion du projet. Assurer une maîtrise d'ouvrage de la construction et ensuite une maîtrise d'usage de l'habitat. Les décisions sont prises en commun (quand cela est possible au consensus, sinon, au consentement) selon le principe d'une personne une voix, indépendamment des apports financiers de un.e.s et des autres.
\end{boiboite}

Dans l'élaboration de notre projet, nous sommes accompagnés par une AMO (Assistante à Maîtrise d'Ouvrage et d'usage) de la SCIC « Habitat et Partage ». Cette société est basée à Lyon et son unique vocation est de favoriser le développement de l'habitat participatif, par l'accompagnement de groupes, la mobilisation d'expertise et le lobbying en lien avec le groupe Habitat Participatif France. Nous l'avons choisie ensemble après avoir lancé un appel d'offre car son profil correspond à la façon dont nous souhaitons travailler.

\section{Programme}
Le pré-programme de la construction est en cours d'élaboration et sera réalisé pour l'été 2020, dans le but de lancer la consultation d'architecte et d'éventuels autres partenaires.
Notre projet collectif repose sur l'édification d'un immeuble dans lequel l'intérêt collectif prime sur l'intérêt individuel, tout en permettant la création de logements individuels confortables dans lesquels chaque individualité sera préservée.

L'enjeu écologique est l'un des fondements du groupe des Communs d'abord.

\begin{boiboite}[L'Écologie]
Vivre en ville pour ne pas participer à l'étalement urbain, créer une forme d'habitat contemporain et de qualité, respectueux de l'environnement pour limiter notre empreinte écologique personnelle et collective lors de la construction puis pour la gestion quotidienne de l'immeuble et des logements.
\end{boiboite}

\paragraph{Construction :} Les Communs d'abord veulent une construction neuve afin de garantir que l'immeuble corresponde le mieux possible au programme du groupe et permettre de développer des solutions environnementales les plus adaptées. 

La construction recherchera une très bonne performance environnementale en optimisant de façon cohérente : l'énergie, l'utilisation de matériaux renouvelables, la consommation d'eau et d'espace, la mutualisation des espaces

Le projet prendra la forme d'un immeuble collectif.

\paragraph{Programme des communs mutualisés}  

Les espaces mutualisés répondent à un double enjeu : optimiser l'espace pour partager les fonctions, les outils et les équipements du quotidien de la vie, permettre et développer des usages et des projets communs 

\begin{itemize}
    \item Une cuisine-salle commune 
    \item Un salon commun pouvant permettre la musique, la lecture, la couture
    \item Deux chambres d'amis pouvant servir d'espaces de télétravail ou co-working
    \item Terrasse et/ou paliers d'étage communs
    \item Buanderie
    \item Atelier et local vélo à développer en structure légère
    \item Jardin d'agrément
\end{itemize}

Le parking des voitures sera essentiellement déporté à l'extérieur du terrain de construction sur des zones dédiées dans le quartier. L'idée étant aussi de favoriser la mutualisation des véhicules et des équipements.

Un jardin potager partagé existe déjà pour les habitants du quartier. Les Communs d'abord participeront à son animation et son utilisation  en collaboration avec le voisinage.

\paragraph{Programme de logements :}
15 logements de 50 à 100 m². Ascenseur pour rendre les logements en étage accessibles. Le pré programme est en cours d'élaboration.

Montage juridique et financier en cours d'étude. Nous choisirons le montage qui sera le plus adapté aux membres du groupe et « acceptable » par les partenaires juridiques et financiers du projet.  Quel que soit le montage définitif, le groupe maintiendra le fonctionnement participatif et coopératif qu'il connaît aujourd'hui au bénéfice de l'intérêt collectif.

\paragraph{Planning prévisionnel 2020 :}

\begin{itemize}[label=\ding{228}, font=\LARGE \color{couleur}]
	\item Eté 2020 : fixation du pré-programme
	\item Automne 2020 : signature du compromis d'acquisition du terrain, esquisse et avant-projet architectural 
	\item 2021 : 	Fixation du projet architectural, des statuts et du financement
	\item 2022 : 	Acquisition du terrain et démarrage de la construction
	\item 2023 : 	fin 2023 Installation dans l'immeuble
\end{itemize}

\section{Localisation : ZAC Desjoyaux dans le centre-ville de Saint-Étienne}
\paragraph{Quartier:} Le quartier Desjoyaux est proche du centre-ville, à mi-chemin entre la gare de Chateaucreux (gare principale de Saint-Étienne) et le début de l'hyper centre de la Ville (place Carnot). Le tram est à 5 minutes à pied, les commerces du centre-ville à 10 minutes. 

Quartier très mixte qui comprend des espaces publics récents et généreux : square, parc, rue végétalisée, un jardin partagé. Bien que situé dans le centre de la ville, le quartier est calme et marqué par une forte présence du végétal. Les Castors du Crêt de Roc,  premier habitat participatif de Saint Étienne, est implanté dans ce quartier depuis 2015 entre l'impasse et la rue Desjoyaux.

\paragraph{Terrain:} le terrain appartient à la Ville de Saint-Étienne et la parcelle dont nous aurons besoin est à délimiter dans le secteur EST de la ZAC Desjoyaux, rue Desjoyaux à Saint-Étienne..  La ZAC Desjoyaux est un ECO QUARTIER de la Ville de Saint-Étienne dont les espaces publics sont aménagés mais où il reste quelques parcelles de terrains constructibles
Le terrain a fait l'objet d'une réservation préalable. Un compromis d'acquisition est programmé pour le début de l'automne 2020

\begin{figure}[htbp]
\includesvg{images/carte_plaquette.svg}
\caption{Légende}
\end{figure}

\section{Nos partenaires (adresse, logo, et/ou contact, adresse internet)}

\begin{itemize}[label=\ding{228}, font=\LARGE \color{couleur}]
    \item Les Castors du Crêt de Roc 
    \item Ville de Saint-Étienne
    \item Habitat et Partage 
    \item Cohab'titude Loire
    \item Habitat Participatif France
\end{itemize}


Contact : HAPPINESSE@protonmail.com

\end{document}